食肆自助服務照收加一 業界：有本事咪撚食

香港有「美食天堂」之稱，由高級食肆到自助餐、西式餐廳、中式酒樓，應有盡有。不過大部分餐牌上總會有熟悉的一句「加一服務費」，雖然「加一」對香港人來說已習以為常，不過隨着愈來愈多食肆服務自助化，卻依然徵收「加一」，背後原因為何？

「水係自己斟，單係自己落，寫落張紙自己剔，單要自己出去埋，點解要收我加一呢？究竟收加一有無標準呢！」近日有網民在社交平台怒轟自助化食肆竟同樣收加一服務，認為收費毫無準則，結果獲大批網民力撐，更有人指，「加一畀廚師？畀收銀？」

由於加一服務在香港極為普遍，不少市民早認為是「指定動作」。市民洪先生更誤以為收費是法例規定。而馮先生與張小姐則認為基本上香港每間食肆都要加一收費，但他有點無奈地稱，「好多食肆無服務，但又收服務費。」

究竟香港加一服務費從何而來呢？從事餐飲29年的香港餐飲聯業協會會長陳永安指，一般人認為食肆收加一服務費，是因服務較好、路線比較高檔，裝修環境亦相對優雅，他舉例說，許多快餐茶餐廳不收加一的原因，多數是因爲輕便快食，位置相對較狹窄，而且屬半自助形式。

事實上香港飲食業有個「不成文」規則，東南亞及日式餐廳，包括拉麵店、放題甚至自助餐，不論服務質素，都會收取加一服務費，「呢個係好搞笑，係業界規則。」陳笑稱大家都很接受，但原因確是「無得解」。

而且香港加一服務費與外國大不同，陳稱香港不會和員工對分服務費，皆因外國的人工相對較低，要靠小費幫補收入；至於香港，「加一」入老闆袋還是員工袋，則沒有統一規定，「要睇公司安排，有啲會將加一分畀員工。」

從事飲食文學及文化研究的嶺南大學中文系講師蕭欣浩指，加一服務費其實是小費的一種制度，各國都有其獨特的小費打賞文化，小費在不同地區及行業會有不同的給法，主要是獎勵辛勤服務的員工，鼓勵他們提供更好的服務。

在美國，需要別人服務自己就一定會給小費，而金額則以服務好壞定斷，不論帶位、點餐、倒水，都算是服務的一種。不過與香港有別，他們的小費是侍應直接收取，屬待應薪金一部分，老闆不能夠抽走。

張凳有咁窄得咁窄

有乜好計較
佢唔收你加一之後係menu 度每樣嘢食都加10%價
咁咪又係一撚樣

而且香港加一服務費與外國大不同，陳稱香港不會和員工對分服務費，皆因外國的人工相對較低，要靠小費幫補收入；至於香港，「加一」入老闆袋還是員工袋，則沒有統一規定，「要睇公司安排，有啲會將加一分畀員工。」

香港都係好低，三四十蚊個鐘，結論根本就係班商家佬想賺多d

咁我寧願加返落menu度清楚d好過

通常無服務又要收加一都係好撚難食

根本扭曲既加一既原意

有加一既 我一蚊一毫tips都唔會俾
就好似一個呃人既行為

盡量唔去食

收左既又唔一定會好食

我之前喺另外一個POST都講過，人哋就係睇死港豬嘅 逆來順受 嘅心態，擺到明就屈你加一又點，大家都會照樣去食，類似嘅做法就係網上買電影飛貴幾蚊咁。

邊間咁把炮呀？

Same 毫子先唔攞走